致金馬獎上的中國人

歡迎各位前來台灣，你可能會在下飛機不久就看到大街小巷的各式旗幟、各式標語。是的，下週就是台灣的地方大選。你可能會好奇什麼是選舉、什麼是公投？因為這是中國人從來不具備的能力。
我想，當台上越來越多得獎的台灣人呼籲各式議題，「核能」、「婚姻平權」、「要去投票」時，你們一定有些不習慣，不習慣能夠如此公開地表達訴求的感覺，不習慣沒有玻璃罩著土地的這份自由空氣的氣味。

而當《我們的青春，在台灣》奪下最佳紀錄片，傅榆導演說出那段：「我真的很希望有一天，我們的國家，可以，被當成一個真正獨立的個體來看待，這是我身為一個台灣人，最大的願望 」時，你們心中肯定感到很震驚、不安。

也許是你們即使離開中國也依然帶著個人的玻璃頭罩，你們大概會想起很多在中國被封殺的演藝人員的臉孔，你們也許開始想著待會若輪到自己上台該怎麼說，回去才不會被審查？

-

我們要告訴你，不用擔心，這些我們都可以體諒。

我們將最高的獎項頒發給了中國給不起也不敢給的《大象席地而坐》，肯定了這位為理想犧牲的年輕導演胡波。我們也當然可以體諒你們在台灣喊統一、喊兩岸一家親、喊我們都是中國電影。

我不會認為你們侵門踏戶、吃盡豆腐，因為言論自由本來就是你的權利，只是中國政府不給你。

而且，你們最最不需要擔心的就是在台灣會「被消失、被審查」。這就是民主自由，你們中國從來都沒有的。

-

台灣有時候吵吵鬧鬧，但我們真誠，我們能夠很直白地說出政治主張，不論藍綠黃橘白紅，我們能夠力抗體制、我們能夠為自己爭取權益。台灣人常常看到自己國家醜陋的一面、常常看到社會黑暗的角落，那是因為我們會監督政府不能粉飾太平得似乎這塊土地沒有悲劇。

而當全世界都關注中國維吾爾族洗腦集中營、709人權律師被逮補、政府貪污、霾害每況愈下、豬瘟蔓延時，你們卻還驕傲地自以為中國是個國泰民安、風調雨順的國家。這就是中國政府的虛偽。

我常想，也許現在的你們靠著國家玻璃罩下餵養的氧氣生活得不錯，但你從來不知道什麼時候、什麼原因，國家會為你備上毒氣。而台灣的天空有時候黑暗、台灣的空氣有時候污濁，但我們很努力，要靠自己的力量去改變。

-

大家老愛說的「藝術歸藝術，政治歸政治」，但真的有這回事嗎？當你們在金雞獎、百花獎、春晚只能不斷說一句「感謝偉大的祖國」時，我才明白，其實中國人民根本沒有真正的政治。

台灣不是與生俱來的偉大，
但台灣會因為人民自決、民主自由而越來越偉大。

今晚想必各位如坐針氈，
當中國人真是不容易，辛苦了！

別擔心，獎你還是可以帶走，
而且下次我們還是會邀請你們來。

這就是金馬獎的價值，這就是台灣的民主自由、多元包容。

push

為咗個名，中國人平日條命幾咁賤都可以當無件事

呢篇高汁
打到班支那偽人塊面啪啪聲

呢篇真係駁唔到

點駁

寫得好 不過班支那賤種唔會明

高汁

冇得駁,班愛國黨淨係可以完全無視篇文既論點

跟住就POST中國版圖, 之後要人跟佢講一次中國台灣

都係果句，所謂中國人果班偽人

有幾多個有外國護照唔該主動取消左佢先

首先支那唔承認雙重國籍

如果d人係攞緊西方國家嘅，大家可以搜證向相關西方國家報情機關舉報，以免佢地嘅國家利益可能會受損。

我覺得作者加埋呢句就perfect
中國人無權知道自己國家領土

琴日喺Facebook俾支那玩家話我係賣國賊

我串佢學乜撚野人翻牆你呢啲垃圾封閉國家連上facebook嘅自由都冇， 死撚返去玩微博喇仆街

然後條仆街好有自信咁同我講，老子人在英國，不用翻牆

同大陸人講道理無用㗎
佢哋根本唔會聽得入耳
任何事 只要同國家、民族、領土完整扯上關係 佢哋就會失去理性

唔需要避禕用：
支那 大陸 內地 強國 天朝

用簡單而有函意既兩個字稱呼對方：
中國

但你從來不知道什麼時候、什麼原因，國家會為你備上毒氣。

支那一早已經周街毒氣/毒霧

真高汁.

D習慣家庭式權威既支那人永遠唔會明.

下下中紅心

人民就是正義

Push 一下

大巴大巴煎落班偽人到

贏晒風度

唔係李登輝台灣一早比中國食埋

好撚串

有無人將呢篇野放上微角班撚屌愛國藝人嘅留言版

中國人就係最自我矛盾既一班人

渣外國passport叫人愛国
笑人議會打架，自己議會連議既機會都冇
笑老美黑暗，仿佛中国最廉潔
笑台灣黑心食品，自己吞哂成張元素表
屌香港搞港獨，但自己會排斥外省人

陰陰咀笑住咁講

小小支那可笑可笑

唔係話幫中國
把口出自台灣冇乜說服力
咩台灣咁多醜聞因為監督政府冇得隱藏
咁都可以拎黎打飛機 咪又係多醜聞

小支支

唔係話覺得你on9
不過你講野真係冇point之餘又露底...

例句:
唔係話xxxx, 不過xxxx

講真 中国人睇唔明呢篇野
只會覺得你自大

台灣佬繼續啦，玩到運20年奧運都冇得賽
全世界連佢地主人日本都唔撚撐佢地，已經去到死淨把口嘅地步

講真，而家台灣獨兒仔嚟，大陸佬不放在眼內

chi na

好文！推！

獨兒仔

學好d中文先啦支那狗

其實好多人都明
不過選擇唔去面對

唔知呢幾圍有邊啲中國人呢

原來係盲反既on9仔一名

撚狗咁撚

精彩 真係駁唔到

支那人去到邊都冇自由

我不會認為你們侵門踏戶、吃盡豆腐，因為言論自由本來就是你的權利，只是中國政府不給你

算吧啦
就算串到支那人應一應, 支那人駁唔到都好
佢地唯一只係識應台灣係中國既
佢地個腦除左呢啲係無思考同接收能力

正如人地拍片叫佢地唔好周地屙屎
佢地都淨係識話人地歧視支那人
從來都唔會正視問題

中國人有一樣好黑人憎既地方，人地有民主自由你唔學都算，係要搞衰埋人地，想人地跟埋你一齊衰，似足d壞學生唔讀書仲要搞鳩埋d讀書既學生

焦土始袓

台灣當局應馬上吊銷出席金馬奬的中國藝人的簽証

可惜香港地質同歷史上都係屬於中國 鍵國派無得拗

界限街以南唔係

唔關明唔明事 你估支那人唔知支那衰野？
個個都口上愛國 身體愛外國
你試下比美國護照Gem你估佢要唔要

只會認同台灣中華民國係唯一的正宗主權

雖然你講野幾有道理，但係我真係唔知的士陳係邊個…

邊個講野言之有物
大家有眼睇既

所以？

同埋香港歷史上，中國統治只係佔21年。

中國人唔會同你正面駁
佢會搬龍門混淆視線，逃避問題中心點

佢地駁唔到就會自動一句 總之自古而來台灣是中國的！中國一點也不能少！
痴撚線

「金馬」二字源自金門、馬祖兩外島地名的字首；由於金、馬兩地為冷戰背景下，中華民國與中華人民共和國政府軍事對峙的最前線，該獎以「金馬」命名旨在鼓勵中華民國電影業界，能效法前線國軍官兵們堅強奮發的精神，努力開創新局。

中華人民共和國人去拎中華民國獎 ？

下次一樣歡迎

china dog

跟我唸一遍：中国台灣

收啦 你就最有說服力啦

傅榆今日在facebook回應了：

一夜之間收到許多留言與訊息，謝謝大家的關注和關心。我沒事。以下是我的幾點說明：

1. 對於許多網友（大部分來自中國）在我的臉書上寫下的上萬則回應，其中包括許多怒罵和攻擊，其實我看完並不特別憤怒或難過。

許多媒體昨晚報導《我們的青春，在台灣》是一部「太陽花學運」紀錄片。但其實318運動只是這部片的一部分，片名中的「我們」，指的是一位台灣學生、一位中國學生，和我自己。這部片不只是在記錄我們一起經歷的台灣大大小小社會運動的過程。我最初的構想，其實是想探究：在台灣國內，及台灣與中國、香港之間，懷抱不同國族認同、具有不同政治立場的年輕世代，是否能夠透過對話，來理解彼此的立場與差異，甚至共同合作？

從2012年我創作《藍綠對話實驗室》，到六年後的這部《我們的青春，在台灣》，我都記錄了許多不同立場的年輕人互動、對話的過程。

昨晚到今天，有些朋友說：「如今這些網友的留言，看來對妳的創作初衷是最大的諷刺。原本想對話的，現在卻還是化為上萬則咒罵的留言。」

但我不是這樣看的。

中國與台灣之間的公民社會存在著大量的誤解與仇恨，這是長期累積下來的事實。我的創作就是想處理這個問題。如今這個場面，不見得是結果，而或許能是另一場對話的開始。

昨晚頒獎典禮後，在頒獎台上有部分中國領獎、頒獎者接續講出「中國台灣」、「兩岸一家親」等言論。我尊重，但當然不能同意。

我可以理解他們當中許多人做出的反應，或許是出於無奈與恐懼。但如果他們當中有人心中真是那樣想的，我也想誠摯地邀請他們，以及灌入我臉書留言的中國網友們，有機會的話，一起來看看這部作品。

2. 我在頒獎典禮上的發言，並不是「一時激動」，更不像部分中國網友所說的「受到民進黨政府的指使」。這是我自己一直以來就很想為這部作品所說的話。

有些網友說：「從此之後妳不用混了，更不用想踏足中國電影界」。對於日後或許無法再和許多優秀的中國電影工作者交流，我當然也有遺憾。但對於我日後職業生涯所可能面臨的一切後果，我願意承擔，且並不後悔。

另有部分評論說：「講話要看場合！妳個人的自私毀了金馬獎多年來的經營，以後中國政府不可能再讓中國電影踏足金馬」。對於這點，我想說的是：我在頒獎典禮上講的話，其實也是我這部作品中的部分主題，這不是一句「政治歸政治，藝術歸藝術」可以迴避，因為這部片的拍攝對象本身就是政治。我很感謝金馬奬的評審們讓這部作品得獎。作為導演，我必須為我的作品說話，來回應他們的勇氣。

社會各界對於金馬獎有不同的想像，我尊重。我的行為也供社會公斷。至於金馬獎的未來該走向何方，需要電影界的各位朋友繼續來共同討論。

3. 最後再貼一次我昨晚發言的全文：
「《我們的青春，在台灣》這部片，很多人以為只是在講政治，但它其實更多是在講青春，青春很美好，但也容易犯錯。我們可能把錯誤的期待投射在別人身上，這有可能發生在人對人，也有可能發生在國家對國家。我希望有一天，我們的國家可以被當作一個真正獨立的個體來看待，這是我身為一個台灣人最大的願望。」

以上這段話，以及這篇文章，就是我所有想說的話了。昨晚到現在湧入許多專訪的邀約，恕我暫時婉拒。

我這部創作最終想說的，其實是：我們的政治不應該總是投射期待在某個個人身上，而是靠每一位公民的共同努力。

感謝許多朋友的聲援。但我無意讓自己也成為另一個被投射過度期待的對象。

作為導演，我會持續用我的作品說話。

作為一個公民，如同我昨天在頒獎前受訪時說的，下禮拜投票，我會對13、14、15號公投投下同意票。希望每一位公民，也能勇於做出自己的選擇。

謝謝大家。

呢篇要推